<resources>
    <string name="app_name">MonAnatomie</string>
    <string name="title">Les mystères de ton corps</string>

    <!-- bar navigation -->
    <string name="home">Accueil</string>
    <string name="profil">Profil</string>

    <!-- cerveau -->
    <string name="titre_cerveau">Le cerveau et les sens</string>
    <string name="neurone">Les neurones</string>
    <string name="emotion">Les émotions</string>
    <string name="memoire">La mémoire</string>
    <string name="sens">Les 5 sens</string>

    <!-- coeur et poumons -->
    <string name="titre_coeurpourmons">Le cœur et les poumons</string>
    <string name="coeur">Le cœur, une pompe</string>
    <string name="art_vei">Artères, Veines</string>
    <string name="globules">Les globules rouges et blancs</string>
    <string name="sang">Les groupes sanguins</string>
    <string name="poumon">Les poumons, l\'oxygène</string>

    <!-- structure : os et muscles et peau -->
    <string name="titre_structure">La structure : os, muscles et peau</string>
    <string name="os">Les os, le cadre</string>
    <string name="muscles">Les muscles, les moteurs</string>
    <string name="peau">La peau, le bouclier</string>
    <string name="regul">Notre thermomètre</string>
    <string name="main">Se laver les mains</string>

    <!-- énergie, digestion -->
    <string name="titre_digestion">L\'énergie : le système digestif</string>
    <string name="digestion">Le voyage de l\'aliment</string>
    <string name="nutrition">Bonne alimentation</string>

    <!-- détails CERVEAU -->
    <string name="neurone_titre">Les neurones, des cellules spécialisées</string>
    <string name="neurone_detail">
    Ton cerveau contient 86 milliards de neurones, ils
    sont très nombreux. Ils se connectent entre eux comme des amis, un neurone peut se connecter
    à 10000 autres neurones. Tu te vois avoir 10000 amis. \n
    Les neurones permettent de transmettre les messages que ton corps envoie. Par exemple, si tu passes ta
    main sous l\'eau froide, la peau envoie un message. Et, en très peu de temps les neurones transportent
    le message pour que le cerveau comprenne Oh! C\'est froid!
    </string>

    <string name="emotion_titre">Les émotions, ce que tu ressens</string>
    <string name="emotion_detail">
    Les émotions sont des réactions du cerveau face à ce que tu vis.\n
    Elles peuvent être la joie, la tristesse, la peur, la colère, la surprise, ou plein d\'autres encore.\n
    Quand tu ressens une émotion, ton cerveau libère des substances chimiques comme la dopamine (plaisir) ou le cortisol (stress).\n
    Par exemple, quand tu reçois un cadeau, ton cerveau active la zone du plaisir et tu ressens de la joie, ou l\'excitation.
    </string>

    <string name="memoire_titre">La mémoire, le super pouvoir du cerveau</string>
    <string name="memoire_detail">
    La mémoire permet de garder des informations dans ton cerveau.\n
    Il existe la mémoire courte (sec), la mémoire moyenne (min, h et ans) et la mémoire longue. Combien de temps
    tu vas garder l\'information dans ta tête. \n
    Ton hippocampe aide à transformer les souvenirs en mémoire durable.\n
    Quand tu dors, ton cerveau répète ce que tu as appris pour mieux le retenir.\n
    C\'est pour ça que dormir aide à apprendre !
    </string>

    <string name="sens_titre">Les 5 sens, pour comprendre le monde</string>
    <string name="sens_detail">
    Ton corps utilise 5 sens pour comprendre ce qui t\'entoure, le monde extérieur :\n
    la vue (yeux), l\'ouïe (oreilles), l\'odorat (nez), le goût (langue) et le toucher (peau, main).\n
    Chaque sens a des cellules spéciales : les récepteurs sensoriels.\n
    Par exemple, tes yeux ont des cellules qui détectent la lumière, et tes oreilles détectent les vibrations du son.\n
    Ton cerveau mélange et traite toutes ces informations pour comprendre le monde.\n
    Le savais-tu, ce que tu vois, le cerveau le reçoit à l\'envers.
    </string>

    <string name="coeur_titre">Le cœur, une pompe qui ne s\'arrête jamais</string>
    <string name="coeur_detail">
    Le cœur est un muscle qui fonctionne comme une pompe.\n
    Il envoie le sang dans tout ton corps, à toutes les extrémités, même le bout de ton petit doigt de pied.\n
    Il bat environ 100 000 fois par jour et envoie environ 5 litres de sang par minute !\n
    Le sang transporte l\'oxygène et les nutriments pour nourrir toutes les cellules de ton corps.
    </string>

    <string name="art_vei_titre">Les artères et les veines</string>
    <string name="art_vei_detail">
    Les artères et les veines sont les routes du sang dans ton corps.\n
    Les artères transportent le sang du cœur vers les organes. Le sang est rempli d\'oxygène. Les
    artères ont donc une paroi épaisse car le sang est sous pression.\n
    Les veines ramènent le sang vers le cœur, le sang est alors pauvre en oxygène.\n
    Les veines sont positionnées en superficie, tu peux les voir sur ta main par exemple, alors que
    les artères sont en profondeur.
    </string>

    <string name="globules_titre">Les cellules du sang</string>
    <string name="globules_detail">
    Dans ton sang, il y a des globules rouges et des globules blancs.\n
    Les globules rouges transportent l\'oxygène dans ton corps. Il y en a environ 5 millions dans
    une seule goutte de sang.\n
    Les globules blancs protègent ton corps contre les microbes comme des soldats, ils reconnaissent
    et détruisent les microbes. Certains mémorisent les virus, ce qui permet d\'être immunisé,
    protégé pour une prochaine fois.
    </string>

    <string name="sang_titre">Les groupes sanguins</string>
    <string name="sang_detail">
    Il existe 4 groupes sanguins : A, B, AB et O.\n
    Chaque groupe dépend de petites étiquettes sur les globules rouges.\n
    Ces étiquettes s\'appellent des antigènes A ou B, tu peux avoir les 2 donc tu es AB, tu peux aussi
    en avoir aucun, dans ce cas tu es du groupe O.\n
    Il existe aussi un facteur Rh, qui est une protéine, soit elle est présente sur tes globules rouges,
    dans ce cas tu es +, sinon tu es -.\n
    Si tu te blesses et que tu dois recevoir du sang, ton corps doit recevoir un sang compatible.
    Sinon il se défend contre le sang que tu lui donnes.
    </string>

    <string name="poumon_titre">Les poumons, pour respirer</string>
    <string name="poumon_detail">
    Les poumons servent à respirer.\n
    Ils permettent de prendre l\'oxygène et de rejeter le dioxyde de carbone.\n
    Ils contiennent environ 300 millions de petites alvéoles où se font les échanges.\n
    La surface totale des poumons est aussi grande qu’un terrain de tennis soit 70 m2 !\n
    Le savais-tu, les poumons transmettent l\'oxygène au cœur qui le transmet au sang.
    </string>

    <string name="os_titre">Le squelette, le cadre du corps</string>
    <string name="os_detail">
    Le squelette est composé de 206 os chez l\'adulte. Et de 270 os quand tu es bébé.\n
    Les os soutiennent ton corps et protègent tes organes importants comme le cœur et le cerveau.\n
    Les os sont vivants, ils se régénèrent en permanence. Ils sont très solides et peuvent
    se réparer s\'ils sont cassés.
    </string>

    <string name="muscles_titre">Les muscles, pour bouger</string>
    <string name="muscles_detail">
    Ton corps a environ 600 muscles, ce sont les moteurs de ton corps.\n
    Les muscles travaillent avec les os pour te permettre de bouger, courir ou sauter.\n
    Ils fonctionnent grâce à de l\'énergie produite par ton corps, ils transforment l\'énergie
    chimique en mouvement.
    </string>

    <string name="peau_titre">La peau, un bouclier protecteur</string>
    <string name="peau_detail">
    La peau protège ton corps comme une armure.\n
    Elle empêche les microbes d\'entrer et protège contre le froid et la chaleur.\n
    Elle se renouvelle environ tous les 28 jours.\n
    La peau est composée de 3 couches : épiderme, derme, hypoderme.
    </string>

    <string name="regul_titre">La température du corps</string>
    <string name="regul_detail">
    Ton corps garde une température d\'environ 37°C.\n
    Quand il fait chaud, tu transpires pour te refroidir.\n
    Quand il fait froid, tu trembles pour produire de la chaleur.\n
    C\'est ton cerveau qui contrôle tout automatiquement.
    </string>

    <string name="main_titre">Se laver les mains</string>
    <string name="main_detail">
    Se laver les mains permet d’enlever les microbes invisibles présents sur ta peau.\n
    Le savon détruit les microbes et protège contre les maladies.\n
    Il est important de se laver les mains avant de manger et après être allé aux toilettes. Aussi,
    quand tu es malade, fais-le plus souvent.
    </string>

    <string name="digestion_titre">Le voyage de la nourriture</string>
    <string name="digestion_detail">
    La nourriture commence son voyage dans la bouche où elle est mâchée, mise en pièce.\n
    Elle passe ensuite dans l\'estomac qui contient de l\'acide chlorhydrique, où elle est transformée.\n
    Puis les intestins absorbent les nutriments pour nourrir le corps et avoir de l\'énergie.\n
    Le trajet complet peut durer de quelques minutes jusqu\'à 24 ou même 48 heures.
    </string>

    <string name="nutrition_titre">Manger équilibré</string>
    <string name="nutrition_detail">
    Pour être en bonne santé, il faut manger de tout.\n
    Les fruits et légumes donnent des vitamines.\n
    Les viandes et poissons aident à construire les muscles.\n
    Les féculents donnent de l\'énergie.\n
    Boire de l\'eau est essentiel pour s\'hydrater, pour vivre.
    </string>
</resources>